\documentclass[document.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section*{Лекция 2. Интегрирование некоторых ОДУ первого порядка}
\begin{Definition}
Пусть $n \in \mathbb{N}, k \in \mathbb{Z}$. Функция $F : \mathbb{R}^n \mapsto \mathbb{R}$ называется однородной функцией степени (порядка) k, если: $\forall \lambda \in \mathbb{R} \setminus \{0\}, v \in \mathbb{R}^n: F(\lambda v) = \lambda^k F(v)$
\end{Definition}
\begin{Definition}
\label{homogen_diff_eq_def1}
ОДУ первого порядка $y' = f(x, y)$ называется однородным, если $f$ -- однородная функция нулевого порядка.
\end{Definition}

\begin{Definition}
\label{homogen_diff_eq_def2}
Уравнение в дифференциалах $P(x, y)dx + Q(x, y)dy = 0$ называется однородным, если $P$ и $Q$ -- однородные функции одного и того же порядка.
\end{Definition}
\begin{Statement}
Определения \ref{homogen_diff_eq_def1} и \ref{homogen_diff_eq_def2} эквивалентны.
\end{Statement}
\begin{Proof}
Пусть, скажем, дано уравнение $y' = f(x, y)$, причем f - однородная функция порядка 0. Тогда это уравнение эквивалентно уравнению $1 \cdot dy = f(x, y)dx$, причем $1$ и $f(x, y)$ -- функции порядка 0.

Наоборот, если дано уравнение $P(x, y)dx + Q(x, y)dy = 0$, где $P$ и $Q$ -- однородные функции одного и того же порядка, то такое уравнение эквивалентно уравнению $y' = -\frac{P(x, y)}{Q(x, y)}$, причем $-\frac{P(x, y)}{Q(x, y)}$ -- однородная функция порядка 0.
\end{Proof}
\begin{Remark}
Приведем алгоритм решения уравнения $P(x, y)dx + Q(x, y)dy = 0$, где $P$ и $Q$ -- однородные функции степени $n$.

Перенесем $Q(x, y)dy$ в правую часть:

$$P(x, y)dx = -Q(x, y)dy$$

Проверим решения вида $x = const$ или $y = const$, далее считаем, что $dx \neq 0$, $dy \neq 0$. Рассмотрим следующую замену: $y(x) = xz(x)$. Тогда $dy = zdx+xdz$. Уравнение можно переписать в виде:
$$P(x, zx) = -Q(x, zx)(zdx+xdz)$$
$$x^nP(1, z)dx = -x^nQ(1, z)(zdx+xdz)$$
$$(P(1, z)+zQ(1, z))dx = -Q(1, z)xdz$$
$$\frac{dx}{x} = -\frac{Q(1, z)dz}{P(1, z)+zQ(1, z)}$$
$$ln|x| + C = -\int^{z}_{z_0}\frac{Q(1, t)dt}{P(1, t)+tQ(1, t)}$$
$$x = Cexp\left[-\int^{z}_{z_0}\frac{Q(1, t)dt}{P(1, t)+tQ(1, t)}\right]$$

\end{Remark}
\begin{Remark}
Приведем теперь алгоритм решения уравнения $y' = f(x, y)$, где $f(x, y)$ -- однородная функция нулевого порядка. Опять же рассмотрим замену $y = xz$. Тогда $y' = z'x + z$, $f(x, y) = f(x, zx) = x^0f(1, z)$. Перепишем уравнение в виде:
$$z'x+z = f(1, z)$$
$$\frac{dz}{f(1,z)-z} = \frac{dx}{x}$$
Если $f(1, z) - z = 0$ в точках $z_1, \ldots, z_k$, то получили решения вида $y = z_1x, \ldots, y = z_kx$. Общее решения получаем, проинтегрировав последнее уравнение.
\end{Remark}
\begin{Statement}
Уравнение $y' = f(\frac{a_1x+b_1y+c_1}{a_2x+b_2y+c_2})$ сводится к однородному в случае, когда прямые $a_1x+b_1y+c_1 = 0$ и $a_2x+b_2y+c_2 = 0$ пересекаются.
\end{Statement}
\begin{Proof}
Пусть $(x_0, y_0)$ -- точка пересечения.
Рассмотрим замену коордиант:
$$\begin{cases}
\xi = x - x_0 \\
\eta = y = y_0
\end{cases}$$
Тогда $\eta' = y'$, а следовательно:
$$\eta' = f(\frac{a_1x+b_1y+c_1 - (a_1x_0 + b_1y_0 + c_1)}{a_2x+b_2y+c_2 - (a_2x_0 + b_2y_0 + c_2)})$$
$$\eta' = f(\frac{a_1\xi+b_1\eta}{a_2\xi+b_2\eta}) = f(\frac{a_1+b_1\frac{\eta}{\xi}}{a_2+b_2\frac{\eta}{\xi}})$$
Но $f(\frac{a_1+b_1\frac{\eta}{\xi}}{a_2+b_2\frac{\eta}{\xi}})$ -- однородная функция степени 0. Значит, мы свели исходное уравнение к однородному.
\end{Proof}
\begin{Example}
$2x^2y' = y^3 + xy$
\end{Example}
\begin{Definition}
Уравнение вида $y' + a(x)y = b(x)$, где $a(x)$ и $b(x)$ - функции, непрерывные на некотором промежутке $I$, называется линейным уравнение первого порядка.

Если $b(x) \equiv 0$, то уравнение называется однородным, иначе -- неоднородным.
\end{Definition}
\begin{Remark}
Решим сначала однородное уравнение $y' + a(x)y = 0$. Это уравнение является уравнением с разделяющимися переменными. Перенеся все c игреком вправо, а все с иксом -- влево, получаем:
$$\frac{dy}{y} = -a(x)dx$$
$$y = Cexp\left[-\int^{y}_{y_0}a(t)dt\right]$$

Будем искать решение неоднородного уравнения $y' + a(x)y = b(x)$ в виде $y = C(x)exp\left[-\int^{y}_{y_0}a(t)dt\right]$. Это не сужает множество решений, т.к. если, скажем $u(x)$ является решением, то положив $C(x) = \frac{u(x)}{exp\left[-\int^{y}_{y_0}a(t)dt\right]}$ мы получим решение $u(x)$ в желаемом виде. После подстановки в уравнение, получаем:
$$C'(x)exp\left[-\int^{y}_{y_0}a(t)dt\right] = b(x)$$
$$C(x) = \int_{x_0}^{x}b(\tau)exp\left[-\int^{\tau}_{\tau_0}a(t)dt\right]d\tau + const$$
Если теперь подставить $C(x)$ в формулу для $y(x)$, получим:
$$y(x) = \left( \int_{x_0}^{x}b(\tau)exp\left[-\int^{\tau}_{\tau_0}a(t)dt\right]d\tau + const\right)exp\left[-\int^{y}_{y_0}a(t)dt\right]$$
\end{Remark}
\begin{Example}
$y' - y = x$
\end{Example}
\begin{Definition}[Уравнение Бернулли]
Уравнение $y' = a(x)y = b(x)y^m$, где $m \neq 1, m > 0$ называется уравнением Бернулли.
\end{Definition}
\begin{Statement}
Уравнение Бернулли сводится к линейному уравнение первой степени
\end{Statement}
\begin{Proof}
Заметим, что $y = 0$ является решением. Поделив уравнение Бернулли на $y^m$ и сделав замену $z = y^{1-m}$, получаем уравнение:
$$\frac{z'}{1-m} + a(x)z = b(x)$$
\end{Proof}
\begin{Definition}[Уравнение Рикатти]
Уравнение $y' + a(x)y^2 + b(x)y = c(x)$ называют уравнение Рикатти.
\end{Definition}
\begin{Statement}
Если известно $y_0(x)$ -- частное решение уравнения Рикатти, то оно сводится к уравнению Бернулли с m = 2
\end{Statement}
\begin{Proof}
Сделаем замену $z = y - y_0$:
$$z' + y_0' + a(x)(z+y_0)^2 + b(x)(z+y_0) = c(x)$$
$$z' + y_0' + a(x)z^2 + 2a(x)zy_0 + a(x)y_0^2 + b(x)z + b(x)y_0 = c(x)$$
$$z' + (2a(x)y_0 + b(x))z + a(x)z^2 = 0$$
\end{Proof}
\end{document}